《**女史箴**》为[晉文人](../Page/晉.md "wikilink")[张华以历代贤记事迹撰文](../Page/张华.md "wikilink")。[晉惠帝時](../Page/晉惠帝.md "wikilink")，[賈后專權善妒](../Page/賈后.md "wikilink")，當時大文學家張華作《女史箴》一文來諷刺她，並藉此教育宮廷婦女。"女史"指宫廷妇女，"箴"则为规劝之意。《女史箴》以历代贤记事迹为鉴戒，被当时奉为"苦口陈箴、庄言警世"的名篇。

## 《女史箴》全文

茫茫造化，两仪既分； 散气流形，既陶既甄； 在帝庖牺，肇经天人； 爱始夫妇，以及君臣； 家道以正，王猷有伦。

妇德尚柔，含章贞吉； 婉嫕淑慎，正位居室； 施衿结褵，虔恭中馈； 肃慎尔仪，式瞻清懿。

樊姬感庄，不食鲜禽； 卫女矫恒，耳忘和音； 志励义高，而二主易心。

玄熊攀槛，冯媛趋进； 夫岂无畏，知死不吝！

班婕有辞，割驩同辇； 夫岂不怀，防微虑远。

道罔隆而不杀，物无盛而不衰； 日中则昃，月满则微； 崇犹尘积，替若骇机。

人咸知修其容，而莫知饰其性； 性之不饰，或愆礼正； 斧之藻之，克念作圣。

出其言善，千里应之，苟违斯义，同衾以疑。 夫出言如微，而荣辱由兹。 勿谓幽昧，灵监无象。 勿谓玄漠，神听无响。

无矜尔荣，天道恶盈。 无恃尔贵，隆隆者坠。 鉴於小星，戒彼攸遂。 比心螽斯，则繁尔类。

驩不可以黩，宠不可以专。 专实生慢，爱极则迁。 致盈必损，理有固然。 美者自美，翩以取尤。 冶容求好，君子所雠。

结恩而绝，职此之由。 故曰：翼翼矜矜，福所以兴。 靖恭自思，荣显所期。 女史司箴，敢告庶姬。

## 女史箴图

[Ku_K'ai-chih_001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ku_K'ai-chih_001.jpg "fig:Ku_K'ai-chih_001.jpg")
[Nvshizhentu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nvshizhentu.jpg "fig:Nvshizhentu.jpg")
《[女史箴图](../Page/女史箴图.md "wikilink")》长卷，傳顧愷之的作品，現剩[唐](../Page/唐.md "wikilink")(8世紀)絹臨本藏於[大英博物館](../Page/大英博物館.md "wikilink")，原為[清宮藏畫](../Page/清.md "wikilink")，在[英法聯軍火燒](../Page/英法聯軍.md "wikilink")[圓明園時被搶劫到](../Page/圓明園.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")。另[宋代紙臨本](../Page/宋代.md "wikilink")（一說為[徽宗御筆](../Page/宋徽宗.md "wikilink")）於[北京故宮博物院藏](../Page/北京故宮博物院.md "wikilink")。

顧愷之根據[張華原作的主要內容作畫内容是所谓妇女应遵守的清规戒律](../Page/張華.md "wikilink")。一共12段(現剩9段)，每段包含一个古代宫廷女人的“模范”故事，并在每段前面自己抄录张华的一段赋。原作上面盖满了从8世纪起，历代[收藏家和](../Page/收藏家.md "wikilink")[皇帝的](../Page/皇帝.md "wikilink")[印章](../Page/印章.md "wikilink")，后面有[金章宗和](../Page/金章宗.md "wikilink")[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[乾隆皇帝的以及其他人的](../Page/乾隆.md "wikilink")[题跋和](../Page/题跋.md "wikilink")[乾隆皇帝亲自画的一束](../Page/乾隆皇帝.md "wikilink")[兰花](../Page/兰花.md "wikilink")。画后有顾恺之自己的签字，这幅画可能是世界上最早的有画家签字的画。人物線條圓轉，後人稱之為「春蠶吐絲」，又叫「高古游絲描」，技法上受篆書影響。氣味古樸，其用筆的功力，線條的質量，都是後人很難達到的。

女史箴图于1900年[八国联军进攻](../Page/八国联军.md "wikilink")[北京时被一名不知情的印度英兵](../Page/北京.md "wikilink")（一說是英军大尉基勇松）為了玉畫扣從某貴婦廉價買下，1903年僅以二十五英鎊賣給[大英博物馆](../Page/大英博物馆.md "wikilink")。前两段已经流失。大英博物馆曾经请[日本专家进行修复](../Page/日本.md "wikilink")，由於本畫作原本為長卷形式，閱覽時會重複地捲起與舒平，對於畫作本身會造成極大的傷害，基於預防性文物保存的立場，大英博物館決定將其裱板以利後續的研究與保存。

[Category:晉朝](../Category/晉朝.md "wikilink")
[Category:骈文](../Category/骈文.md "wikilink")